% Created 2017-12-18 Mon 11:43
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usemintedstyle{native}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.1}
\newenvironment{changemargin}[2]{%
\begin{list}{}{%
\setlength{\topsep}{0pt}%
\setlength{\leftmargin}{#1}%
\setlength{\rightmargin}{#2}%
\setlength{\listparindent}{\parindent}%
\setlength{\itemindent}{\parindent}%
\setlength{\parsep}{\parskip}%
}%
\item[]}{\end{list}}
\usepackage{caption}
\captionsetup{margin=2em}
\captionsetup{labelfont=bf}
\usepackage[a4paper,%
left=1in,right=1in,top=1in,bottom=1in,%
footskip=.25in]{geometry}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{etoolbox}
\BeforeBeginEnvironment{minted}{\vspace{.3cm}}
\AfterEndEnvironment{minted}{\vspace{.3cm}}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage[subsection]{placeins}
\usepackage{booktabs}
\let\olditem\item
\renewcommand{\item}{%
\olditem\vspace{-4pt}}
\usepackage{color}
\definecolor{bgcolor}{rgb}{0.1,0.1,0.1}
\definecolor{bgcolor2}{rgb}{0.8,0.8,0.8}
\author{Michal Kovačik}
\date{\today}
\title{}
\hypersetup{
 pdfauthor={Michal Kovačik},
 pdftitle={},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.3.1 (Org mode 9.1.3)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\tableofcontents

\section{Setup\hfill{}\textsc{ignore}}
\label{sec:org2b3a76a}
\subsection{Macros\hfill{}\textsc{ignore}}
\label{sec:org27ac56d}
\subsection{Html headers\hfill{}\textsc{ignore}}
\label{sec:orga535a14}

\subsection{Latex headers\hfill{}\textsc{ignore}}
\label{sec:org90ca172}

\section{1 Intro}
\label{sec:org35dafba}
\subsection{Projekt}
\label{sec:orgba6189f}
\begin{itemize}
\item je \textbf{docasne} (vopred casovo ohranicene) usilie s cielom vytvorenia
\textbf{jedinecneho} vyrobku alebo sluzby
\begin{itemize}
\item praca = operacie + projekty
\item operacie = pretrvavajuce, opakujuce sa
\item projekty - casovo ohranicene a jedinecne
\end{itemize}
\item docasne (usilie)
\begin{itemize}
\item kazdy projekt ma jednoznacny zaciatok a koniec
\item koniec projektu: dosiahnu sa ciele projektu (alebo sa ukaze, ze ciele je
nemozme dosiahnut)
\item docasnost sa netyka vrobku alebo sluzby, ktore su vysledkom projektu
\end{itemize}
\item jedinecny (vyrobok alebo sluzba)
\begin{itemize}
\item vyrobok alebo sluzba, ktore su vysledkom projektu sa vzdy nejakym
sposobom odlisuju od podobnych vyrobkov alebo sluzieb
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Projekt - podprojekt - program}
\label{sec:org0ac4c73}
\begin{itemize}
\item \textbf{podprojekt} - cast projektu, samostatne a spravidla lahsie manazovatelna
\item \textbf{program} - skupina projektov riadenych koordinovane s cielom ziskat vacsie
benefity ako by boli riadene samostatne
\end{itemize}
\subsection{Cinnosti v projekte}
\label{sec:orga47220b}
\begin{itemize}
\item manazment projektu
\begin{itemize}
\item opis/specifikacia/organizacia prace na projekte
\end{itemize}
\item tvorba produktu (sluzby) ako vystupu projektu
\begin{itemize}
\item specifikacia a tvorba produktu/sluzby
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Manazment projektu}
\label{sec:org1cb8454}
\begin{itemize}
\item je pouzitie vhodnych znalosti, zrucnosti prostriedkov a technik na
projektove cinnosti s cielom dosiahnutia (alebo prekrocenia) potrieb a
ocakavani projektu
\end{itemize}

\subsection{Ciele manazmentu projektu}
\label{sec:org6f07533}
        cas (rychlo)
        /$\backslash$
      /    $\backslash$
    /        $\backslash$
  /  kvalita   $\backslash$
/                $\backslash$

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
rozsah (vsetko)     naklady (lacno)

\subsection{Metodologie manazmentu projektu}
\label{sec:orgea3be7f}
\begin{itemize}
\item PMI
\begin{itemize}
\item project management institute
\end{itemize}
\item PRINCE2
\begin{itemize}
\item projects in controlled environments v2
\end{itemize}
\item IPMA
\begin{itemize}
\item international project management association
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Procesy manazmentu projektu}
\label{sec:org5cec788}
\begin{itemize}
\item skupiny:
\begin{itemize}
\item \textbf{inicializacia}
\begin{itemize}
\item rozpoznanie, ze projekt (alebo etapa) moze zacat
\end{itemize}
\item \textbf{planovanie}
\begin{itemize}
\item vytvorenie a priebezne udrziavanie schemy na zabezpecenie chodu projektu
\end{itemize}
\item \textbf{riadenie}
\begin{itemize}
\item zaistenie, ze ciele projektu sa plnia
\begin{itemize}
\item (sledovanim a meranim postupu a vykonavanim prislusnych akcii)
\end{itemize}
\end{itemize}
\item \textbf{vykonavanie}
\begin{itemize}
\item koordinacia ludi a dalsich zdrojov pre realizaciu planu
\end{itemize}
\item \textbf{ukoncenie}
\begin{itemize}
\item kompletizacia a akceptovanie projektu
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{Lecture 1/screenshot_2017-12-16_12-59-04.png}
\end{center}

\subsection{Zivotny cyklus projektu}
\label{sec:org36054c3}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{Lecture 1/screenshot_2017-12-16_13-19-11.png}
\end{center}
\subsection{Oblasti znalosti manazmentu projektu}
\label{sec:orga07e645}
\begin{itemize}
\item manazment \textbf{integracie}
\begin{itemize}
\item zaistenie, ze rozne elementy projektu su spravne koordinovane
\end{itemize}
\item manazment \textbf{rozsahu}
\begin{itemize}
\item zaistenie, ze projekt splna vsetky pozadovane a iba pozadovane cinnosti
ktore treba na uspesne ukoncenie projektu
\end{itemize}
\item manazment \textbf{kvality}
\begin{itemize}
\item zaistenie, ze projekt (jeho vysledky) uspokojuje potreby, pre ktore sa
inicioval
\end{itemize}
\item manazment \textbf{rozvrhu}
\begin{itemize}
\item zaistenie, ze projekt sa ukonci vcas
\end{itemize}
\item manazment \textbf{nakladov}
\begin{itemize}
\item zaistenie, ze projekt sa ukonci s odsuhlasenym rozpoctom
\end{itemize}
\item manazment \textbf{zdrojov}
\begin{itemize}
\item zabezpecenie najefektivnejsieho vyuzitia ludskych zdrojov
zainteresovanych do projektu
\end{itemize}
\item manazment \textbf{komunikacie}
\begin{itemize}
\item zaistenie generovania, zbierania, sirenia, uchovania a v konecnom
dosledku pouzitia projektovej informacie z hladiska casu a vhodnosti
\end{itemize}
\item manazment \textbf{rizik}
\begin{itemize}
\item identifikacia, analyza a reakcia na rizika
\item odhad dosledkov a riesenie
\end{itemize}
\item manazment \textbf{obstaravania}
\begin{itemize}
\item ziskanie vyrobkov a sluzieb, ktore treba na riesenie projektu zvonku
\end{itemize}
\item manazment \textbf{zainteresovanych}
\begin{itemize}
\item identifikacia ludi, skupin alebo organizacii, ktori maju vplyv na
projekt, a ich efektivne zapojenie
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Specifika softveru}
\label{sec:orgc7ca4be}
\begin{itemize}
\item abstraktnost (neexistencia vo fyzickom svete)
\item vysoka narocnost tvorby
\item lahka duplikovatelnost
\item moznost distribuovanej tvorby
\end{itemize}

\subsection{Zakonite problemy softveru}
\label{sec:org4d324e3}
\begin{itemize}
\item zlozitost
\item podriadenost
\item premenlivost
\item neuchopitelnost
\item \emph{nedaju sa odstranit, daju sa len zmensit}
\end{itemize}
\begin{verbatim}
+-------------------------------------------+               +--------------------------------------+
|                                           |               |                                      |
|  Program                                  |               | Programovy system                    |
|                                           |  3x naklady   |                                      |
|  Vytvoreny jednym programatorom,          +--------------/| Vytvoreny viacerymi programatormi    |
|  pouzitelny prakticky len nim samym       |               | zlozeny z viacerych spolupracujucich |
|  v specifickych podmienkach               |               | casti, ktore sa koordinuju pouzitelny|
|                                           |               | v specifickych podmienkach           |
+-------------------+-----------------------+-              |                                      |
                    |                         \--           +--------------------------------------+
                    | 3x naklady                 \--- 9x naklady             | 3x naklady
                   \|/                               \--                     |
 +------------------------------------------+           \ |                 \|/
 |                                          |           --- +--------------------------------------+
 |  Program ako produkt                     |               |                                      |
 |  (softver - v uzsom zmysle)              |               | Programovy system ako produkt        |
 |                                          | 3x naklady    |                                      |
 |  Vznikne z programu. Moze ho pouzivat    |-------------/ | Dobre zdokumentovany,                |
 |  hocikto, je dobre zdokumentovany a      |               | modifikovatelny system programov     |
 |  modifikovatelny aj inymi programatormi  |               |                                      |
 |                                          |               +--------------------------------------+
 +------------------------------------------+
\end{verbatim}


\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{Lecture 1/screenshot_2017-12-16_12-53-53.png}
\end{center}

\section{4 Planning}
\label{sec:org599db18}
\subsection{Projektovy manazer}
\label{sec:orgad71a45}
\begin{itemize}
\item odborne znalosti - pozna problematiku oboru, v ktorom sa pohybuje, ma
manazerske vzdelanie
\item prakticke zrucnosti - spravne navyky pre riadenie projektov ziskane praxou
\item socialna zrelost - etika vystupovane, moralne zasady, charakter
\item je jednak odbornik, ktory svojmu oboru a problematike riadenia nalezite
rozumie a zaroven osobnost, ktora svojim chovanim tvaruje dalsie osobnosti
okolo seba
\end{itemize}

\subsection{Rizika}
\label{sec:org2da5182}
\begin{itemize}
\item maju vplyv na manazment rozsahu aj rozvrhu
\begin{itemize}
\item ked je nieco rizikove, zvysuje to cenu
\item naplnenie rizika zvacsa znamena vyssiu pracnost
\end{itemize}
\item riziko
\begin{itemize}
\item bezna a nevyhnutna sucast projektu
\item neista udalost alebo skutocnost, ktora ked nastane, tak ma pozitivny
alebo negativny dopad na ciel projektu
\item ma pricinu a ak nastane aj dosledok
\item = pravdepodobnost vzniku x dopad
\end{itemize}
\item procesy
\begin{itemize}
\item identifikacia
\item ohodnotenie
\item planovanie
\item implementacia riesenia
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{4 Planning/screenshot_2017-12-16_13-30-02.png}
\end{center}

\subsection{Risk responses}
\label{sec:org6c0a7a0}
\begin{itemize}
\item negativne riziko
\begin{itemize}
\item \textbf{avoid} - vyhnut sa riziku uplne
\item \textbf{accept} - akceptujeme riziko, ak ma nizky dopad alebo pravdepodobnost
\item \textbf{reduce} (mitigacia) - redukcia pravdepodobnosti alebo dopadov rizika
\item \textbf{transfer} - presun na 3tiu stranu
\end{itemize}
\item pozitivne riziko
\begin{itemize}
\item \textbf{enhance} - zvysenie pravdepodobnosti alebo dopadu
\item \textbf{exploit} - zneuzitie
\item \textbf{reject} - odmietnutie
\item \textbf{share} - zdielat riziko s tretou stranou
\end{itemize}
\end{itemize}

\section{6 Predictive/adaptive management}
\label{sec:org0ee9898}
\subsection{Zivotny cyklus projektu}
\label{sec:orgc8c2bd3}
\begin{itemize}
\item postupnost etap z pohladu riadenia projektu
\begin{itemize}
\item sekvencna, iterativna, prekryvajuca sa
\end{itemize}
\item typy
\begin{itemize}
\item \textbf{prediktivny}
\begin{itemize}
\item vodopadovy
\item rozsah, rozvrh aj naklady su urcene na zaciatku a akekolvek zmeny su
dokladne riadene
\end{itemize}
\item \textbf{adaptivny}
\begin{itemize}
\item agilny, inkrementalny, iterativny
\item ramcovy obsah je urceny na zaciatku projektu
\item podrobny rozsah je urceny na zaciatku kazdej fazy projektu (iteracie)
\end{itemize}
\item \textbf{hybridny}
\begin{itemize}
\item niektore (dobre zname, jasne) casti su riadene prediktivne, niektore
adaptivne
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Zakladny pohlad na manazment}
\label{sec:org35cd554}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{6 Predictive/adaptive management/screenshot_2017-12-16_13-35-46.png}
\end{center}

\subsection{Zriadenie projektu}
\label{sec:org6467a5d}
\begin{itemize}
\item rozpoznanie, ci projekt ma zmysel
\begin{itemize}
\item zhromazdenie, utriedenie vsetkych relevantnych informacii a podkladov
potrebnych pre planovanie projektu
\item prechadza tomu studia vhodnosti, resp. analyza biznis case
\item podnety pre vznik projektu
\begin{itemize}
\item poziadavka trhu
\item vnutrofiremna potreba
\item poziadavka zakaznika
\item potreby prestize, marketing
\item vyhody a moznosti novej technologie
\item poziadavky legislativy
\item \ldots{}
\end{itemize}
\item treba vyhodnotit
\begin{itemize}
\item ohranicenia prostredia (vladne alebo priemyselne standardy, regulacne
ohranicenia, politicka kultura)
\item vnutrofiremne politiky (organizacne standardy a metodiky, strategicle
ciele spolocnosti, firemna kultura, system zabezpecovania kvality,
organizacne zvyklosti, historicke projektove how-know)
\item rozne typy dohod, ak su v tomto momente definovane (MOU, SLA)
\end{itemize}
\item cielom je zabezpecit vzajomne porozumenie u vsetkych zainteresovanych v projekte
\item v ramci procesu su zahrnute aktivity ako komunikcia s klucovymi subjektmi
(transfer informacii, stretnutia), zber dalsich dat a posudenie expertmi
na zaklade ich skusenosti a expertizy
\item \textbf{vystup}: formalny (podpisany) dokument o projekte, typicky zahrna:
\begin{itemize}
\item zamer projektu
\item meratelne ciele a kriteria uspechu projektu
\item hrube poziadavky (high-level)
\item hruby opis projektu, ohranicenia
\item celkove projektove rizika
\item sumarizovane milniky
\item predschvalene financne zdroje
\item klucovych zainteresovanych na projekte
\item prideleneho projektoveho manazera
\item zodpovedne osoby za projekt
\end{itemize}
\item projekt sa moze tykat aj fazy projektu (vznika dokument k faze)
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Identifikacia zainteresovanych}
\label{sec:org7949e9f}
\begin{itemize}
\item cielom je identifikacia, teda urcenie zakladnych zainteresovanych a analyza
ich zaujmov, miera ucasti, vzajomnych vztahov, vplyvu a potencionalneho
dopadu na uspech projektu
\item vysledkom je odhad miery, s ktorou sa tomu-ktoremu zainteresovanemu treba v
projekte venovat
\item prebieha subezne so zriadovanim projektu
\item aktivity zahrnaju zber \textbf{dat o zainteresovanych} (dotazniky, brainstorming),
\textbf{ich analyzu} (s cielom identifikovat zaujmy, pravomoci, vlastnictvo,
znalosti, ktorymi disponuju a potencialny prispevok), \textbf{analyzu dalsich
relevantnych informacii} (predosle projekty)
\item \textbf{vysledkom je strukturovana a formalizovana informacia o zainteresovanych}
\item proces moze byt v ramci projektu cyklicky opakovany (napr. vstup investora)
\end{itemize}

\subsection{Planovanie}
\label{sec:orgd97614c}
\begin{itemize}
\item preco planujeme
\begin{itemize}
\item znizit neistotu / neurcistost / nepredvidatelnost vysledku
\item zvysit vykonnost (efektivnost) timu
\item zexplicitnit a porozumiet cielom projektu
\item polozit \textbf{zaklad pre kontrolu} a riadanie prace
\end{itemize}
\item vytvoreny plan musia vsetci zainteresovani odsuhlasit
\item tvorba planov
\begin{itemize}
\item casovo a kapacitne mala, ale kriticky dolezita cinnost
\item jej podcenenie moze predstavovat vysoke riziko pre projekt
\end{itemize}
\item \textbf{prediktivne riadenie}
\begin{itemize}
\item snaha mat co najpresnjsi plan co \textbf{najskor}
\end{itemize}
\item \textbf{adaptivne riadenie}
\begin{itemize}
\item snaha mat co najpresnejsi plan co \textbf{najneskor}
\item urovne:
\begin{itemize}
\item product planning
\item release planning
\item iteration planning
\item daily plan
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Vytvorenie planu manazerskeho projektu}
\label{sec:org2e6ff9e}
\begin{itemize}
\item zastresujuci proces pre planovanie, teda pre definovanie, pripravu a
koordinaciu vsetkych elementov planovania
\item vytvorenie komplexneho dokumentu, ktory definuje zaklad pre pracu na
projekte a sposoby akymi ma byt praca realizovana
\item dokument = plan manazerskeho projektu
\begin{itemize}
\item integruje a doplna plany jednotlivych oblasti zaujmu a dalsie projektove dokumenty
\end{itemize}
\item treba vyhodnotit
\begin{itemize}
\item zname ohranicenia projektu
\item organizacne politiky, velkost a zlozitost projektu, identifikovane
rizika, zlozitost domeny, dostupnost potrebnych zdrojov
\end{itemize}
\item cyklicky vykonavajuci sa proces aj pri prediktivnom riadeni
\item pri adaptivnom riadeni sa na tento proces vynaklada menej usilia
\end{itemize}

\subsection{Planovanie manazmentu [OZ]}
\label{sec:orgb66afed}
\begin{itemize}
\item procesy veduce k vytvoreniu planov pre zodpovedajucu OZ
\item vystupom su dokumenty planov a dalsie projektove dokumenty
\begin{itemize}
\item genericke (plan cinnosti, plan nakladov, \ldots{})
\item sw specificke (plan informacnej bezpecnosti, plan nasadzovania, \ldots{})
\end{itemize}
\item vytvaranie a udrziavanie planov je nosna cast prace projektoveho manazera
(na ostatnych procesoch casto participuju aj ini experti - analytici,
architektu alebo napr. planovanie nezavislych testov musi robit ina funkcna
skupina)
\item pri adaptivnom riadeni sa na tuto skupinu vynaklada menej usilia
\end{itemize}

\subsection{Planovanie rozsahu projektu}
\label{sec:org710444e}
\begin{itemize}
\item planovanie manazmentu rozsahu
\begin{itemize}
\item ako bude planovane, co sa v projekte vytvori
\end{itemize}
\item ziskanie poziadaviek
\item definovanie rozsahu
\item vytvorenie WBS (Work Breakdown Structure)
\end{itemize}

\subsection{Planovanie manazmetu rozsahu}
\label{sec:orge2c032c}
\begin{itemize}
\item urcenie, ako bude planovane to, co sa v projekte vytvori
\begin{itemize}
\item dane zvolenym zivotnym cyklom softveru
\end{itemize}
\item hrube rozsirenie planu rozsahu na zaklade dokumentu zriadenia projektu
\item \textbf{prediktivne riadenie}
\begin{itemize}
\item zber a definovanie poziadaviek na zaciatku
\item identifikacia milnikov
\end{itemize}
\item \textbf{adaptivne riadenie}
\begin{itemize}
\item poziadavky sa vyvijaju v case, zberaju a definuju sa pocas celej doby
\item planovanie releasov (cyklov vydani)
\begin{itemize}
\item co bude v ktorom release dodane
\item pocet releasov je vyrazne vyssi ako pocet milnikov pri prediktivnom
riadeni
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Zber poziadaviek}
\label{sec:org64d2c7e}
\begin{itemize}
\item podrobne identifikovanie, zdokumentovanie a manazovanie potrieb
zainteresovanych (najma zakaznikov) v kontexte cielov projektu
\item rozsirenie toho, co bolo hrubo definovane pri inicializacii, resp. uvodnom
plane rozsahu
\item explicitne vyjadrenie poziadaviek
\begin{itemize}
\item biznis poziadavky
\item poziadavky zainteresovanych
\item poziadavky na softverove rieseni
\begin{itemize}
\item funkcionalne - nefukncionalne
\end{itemize}
\item projektove poziadavky
\item poziadavky na kvalitu
\end{itemize}
\item uzko spate s biznis analyzou
\item niekedy aj ako samostatna oblast - requirements management
\item techniky zberu poziadaviek
\begin{itemize}
\item interview
\item focusovane skupiny, workshopy
\item techniky skupinovej kreativity (brainstorming, mind mapping, affinity
diagrams)
\item dotazniky, prieskumne ankety
\item pozorovanie
\item analyza dokumentov
\item prototypovanie
\item modelovanie person
\end{itemize}
\item \textbf{vystupom je zoznam poziadaviek (vsetkych typov) a ich dokumentacia}
\item \textbf{prediktivne riadenie}
\begin{itemize}
\item snaha mat zoznam vsetkych poziadaviek na zaciatku a mat ich dokladne
zdokumentovane
\item use case + dokumentacia
\end{itemize}
\item \textbf{adaptivne riadenie}
\begin{itemize}
\item produkt backlog
\item user story
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Definovanie rozsahu}
\label{sec:org45f4481}
\begin{itemize}
\item detailny opis rozsahu produktu a projektu
\begin{itemize}
\item co vsetko ma aj co nema byt zahrnute (z identikovanych poziadaviek)
\end{itemize}
\item co presne bude dodane (deliverables)
\item akceptacne kriteria
\item pri adaptivnom riadeni rozsah nemusi byt fixny
\begin{itemize}
\item je urceny casovy ramec, ktory sa naplni pracou na zaklade velocity timu
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Vytvorenie WBS}
\label{sec:org24c1b8b}
\begin{itemize}
\item hierarchicke zoskupenie prvkov (uloh, produktov)
\item stromova struktura
\item zasady
\begin{itemize}
\item integrita - nic sa nesmie stratit
\item sudrznost - prvky po rozklade musia spolu ladit
\item jednoduchost - dekompozicia len pokial su prvky zmysluplne - daju sa
merat ich podstatne charakteristiky
\end{itemize}
\item vyhody
\begin{itemize}
\item ulahcenie manazmentu projektu
\item priradenie dekomponovanych uloh jednotlivcom
\item zabranuje planovat na prilis vysokej (hrubej) urovni
\item rozdeleni do etap a faz - lepsi prehlad, optimalizacia alternativ
\item zmysluplne rozhodovacie body - krizovatky
\end{itemize}
\item \textbf{WBS nie je}
\begin{itemize}
\item vycerpavajuci zoznam cinnosti
\begin{itemize}
\item ale komplexny \uline{opis rozsahu} dodavky projektu
\end{itemize}
\item plan projektu, harmonogram ani chronologicky vypis
\begin{itemize}
\item WBS urcuje, co sa bude robit, ale nestanovuje ako ani kedy
\end{itemize}
\item organizacna hierarchia
\begin{itemize}
\item ale moze byt neskor pouzita pri priradovanii zodpovednosti
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Planovanie rozvrhu}
\label{sec:org943076a}
\begin{itemize}
\item planovanie manazmentu rozvrhu
\item definovanie cinnosti
\item zoradenie cinnosti
\item odhad trvania cinnosti
\item vytvorenie rozvrhu
\end{itemize}

\subsubsection{Definovanie cinnosti}
\label{sec:orgfde5cc3}
\begin{itemize}
\item identifikacia a dokumentovanie cinnosti, ktore treba vykonat na
zabezpecenie pozadovanych vysledkov projektu (identifikovane v rozpise
prac; WBS)
\item najcastejsie artefakty
\begin{itemize}
\item prediktivne riadenie
\begin{itemize}
\item use case
\end{itemize}
\item adaptivne riadenie
\begin{itemize}
\item user story
\end{itemize}
\end{itemize}
\item \textbf{dolezite} - vhodna miera podrobnosti
\item ma kazdy \textbf{vystup} (z definicie rozsahu) stanovenu \textbf{cinnost} ktorou je vytvarany?
\item ma kazda \textbf{cinnost} stanovenu \textbf{osobnu zodpovednost}?
\item su definovane vsetky cinnosti (napr. aj organizovanie stretnuti, tlac a
viazani dokumentacie, \ldots{})?
\item ma kazda cinnost definovane \textbf{kriterium ukoncenia}?
\item ak niektore potrebne cinnosti nemaju meratelny vysledok - su definovane
uplynutim casu?
\item su cinnosti opisane \textbf{jednoznacne}, nie vsak prilis podrobne?
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item User story - INVEST
\label{sec:org590490d}
\label{orga997312}
\begin{itemize}
\item independent
\begin{itemize}
\item user story should be self-contained, in a way that there is no inherit
dependency on another user story
\end{itemize}
\item negotiable
\begin{itemize}
\item user stories, up until they are part of an iteration, can always be
changed and rewritten
\end{itemize}
\item valuable
\begin{itemize}
\item user story must deliver value to end user
\end{itemize}
\item estimable
\begin{itemize}
\item you must alwyas be able to estimate the size of a user story
\end{itemize}
\item small
\begin{itemize}
\item user stories should not be as big to overcome impossible to
plan/task/prioritize with a certain level of certainty
\end{itemize}
\item testable
\begin{itemize}
\item user story or its related description must provide the necessary
information to make test development possible
\end{itemize}
\end{itemize}

\item Fidelity = hodnovernost
\label{sec:org5f904f2}
\begin{itemize}
\item najcastejsie - miera podrobnosti vizualneho navrhu danej funkcionality
\begin{itemize}
\item low fidelity - papierovy prototyp, wireframy
\item medium fidelity - zakladny klikatelny prototyp
\item high fidelity - plnohodnotny vizualny zazitok
\end{itemize}
\item okrem vizualnej podrobnosti vieme identifikovat viac typov fidelity
\begin{itemize}
\item level of visual refinement
\item breadth of functionality
\item depth of functionality
\item richness of interactivity
\item richness of data model
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection{Zoradenie cinnosti}
\label{sec:orge5fb3b4}
\begin{itemize}
\item identifikovanie a stanovenie \textbf{vztahov} medzi cinnostami
\begin{itemize}
\item hard logic (nevyhnutne, bezpodmienecne)
\begin{itemize}
\item napriklad nemozno testovat (akceptacne), ked nie je co
\end{itemize}
\item soft (prefered) logic (odporucane, podmienecne, na zvazenie, dobre
zdokumentovane)
\begin{itemize}
\item napr. best practices
\end{itemize}
\item externe (vonkajsie) - k inym projektom (entitam), nez je predmetny
projekt
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Metody tvorby diagramov cinnosti}
\label{sec:orgf4cd28d}
\begin{itemize}
\item arrow diagramming method (ADM)
\begin{itemize}
\item uzly: milniky
\item hrany: cinnosti
\item cislovanie uzlov (orientacia v stave riesenia)
\end{itemize}
\item precedence diagramming method (PDM)
\begin{itemize}
\item uzly: cinnosti
\item hrany: zavislosti
\begin{itemize}
\item koniec-zaciatok (najcastejsie)
\item zaciatok-zaciatok
\item koniec-koniec
\item zaciatok-koniec
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Zoradenie cinnosti}
\label{sec:org34d336a}
\begin{itemize}
\item pri vytvarani grafu cinnosti treba uvazovat najma
\begin{itemize}
\item ake cinnosti musia byt ukoncene pred zacatim danej cinnosti
\item ake cinnosti mozno vykonavat subezne s danou cinnostou
\item ake cinnosti nemozu zacat, pokial sa ina cinnost neskonci
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Odhad trvania cinnosti}
\label{sec:org87ea938}
\begin{itemize}
\item ciel: dlzka trvania kazdej planovanej cinnosti
\begin{itemize}
\item dni, tyzdne, intervaly, pravdepodobnosti
\end{itemize}
\item ovplyvnuju ich faktory
\begin{itemize}
\item (ne)planovane zdroje - mnozstvo, kvalita, vykonnost
\item mnozstvo zdrojov - nelinearita
\item skusenosti z predoslych projektov
\item (ne)ovplyvnitelne  faktory
\end{itemize}
\item metody a techniky:
\begin{itemize}
\item \textbf{odhad na zaklade analogie}
\item \textbf{odhad experta}
\item odhad na zaklade modelu - napr. COCOMO (COnstructive COst Model)
\item simulacie (zriedka)
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Vytvorenie rozvrhu}
\label{sec:orgcfa034c}
\begin{itemize}
\item urcenie zaciatocneho a koncoveho datumu pre kazdu cinnost
\item casto iterativny proces
\begin{itemize}
\item ovplyvnena inymi procesmi (planovanie zdrojov)
\end{itemize}
\item klucove veci:
\begin{itemize}
\item \textbf{celkova doba trvania projektu}
\begin{itemize}
\item maximalna hodnota dob trvania vsetkych ciest v grafe cinnosti (doba
trvanie cesty = suma dob trvania vsetkych cinnosti na kazdej ceste v
grafe cinnosti)
\end{itemize}
\item \textbf{kriticka cesta}
\begin{itemize}
\item cesta, ktorej sucet dob trvania cinnosti sa rovna dobe trvania celeho projektu
\item oneskorenie cinnosti na kritickej ceste - omeskanie projektu
\end{itemize}
\item \textbf{doba necinnosti}
\begin{itemize}
\item cas, o ktory sa moze dana cinnosti oneskorit bez vplyvu na celkovu
dobu trvania projektu
\item celkova vs volna
\item moze indikovat nekonzistencie v rozvrhu
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{CPM - Critical Path Method}
\label{sec:orgdad364f}
\begin{itemize}
\item technika pre vytvorenie rozvrhu
\item postup
\begin{enumerate}
\item vypocet najskorsieho mozneho casu zacatia pre vsetky cinnosti (pocita
sa od zaciatku grafu cinnosti
\item vypocet najneskorsieho mozneho casu ukoncenia (alebo zaciatku)(pocita
sa od konca grafu cinnosti)
\item vypocet doby necinnosti pre kazdu cinnost
\item stanovenie kritickej cesty (tie uzly, pre ktore plati LFP - ESP = T
alebo ESP - LSP = 0)
\end{enumerate}
\end{itemize}


\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{6 Predictive/adaptive management/screenshot_2017-12-16_14-52-45.png}
\end{center}

\subsubsection{Postupy k vytvaraniu rozvrhu}
\label{sec:org6d256c4}
\begin{itemize}
\item ASAP
\begin{itemize}
\item znamy zaciatok - pocita sa najskorsi mozny koniec
\end{itemize}
\item ALAP
\begin{itemize}
\item znamy (pozadovany) koniec - pocita sa najneskosi mozny zaciatok
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{PERT - Program (or Project) Evalutaion and Review Technique}
\label{sec:orgd8cb5df}
\begin{itemize}
\item statisticka technika, analyza cinnosti
\item odhad dlzky trvania cinnosti
\begin{itemize}
\item optimisticka
\item pesimisticka
\item najpravdepodobnejsia
\item ocakavana
\end{itemize}
\item pravdepodobnost, ze sa projekt dokonci vcas
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{6 Predictive/adaptive management/screenshot_2017-12-16_14-55-29.png}
\end{center}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{6 Predictive/adaptive management/screenshot_2017-12-16_14-54-52.png}
\end{center}

\subsubsection{Ganttov diagram}
\label{sec:org659f6ce}
\begin{itemize}
\item technika zalozena na grafickom zobrazeni rozvrhu projektu
\item cinnosti - vodorovne useky na casovej osi
\item pre kazdu cinnost je zobrazeny casovy usek, v ktorom sa cinnost vykonava
\item doba necinnosti sa reprezentuje v scheme tienovanym usekom
\item casove zavislosti cinnosti nie su explicitne znazornene
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{6 Predictive/adaptive management/screenshot_2017-12-16_14-56-50.png}
\end{center}
\begin{itemize}
\item kriticka cesta:
\begin{itemize}
\item navrh-kontextovy diagram - slovnik udajov
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{PERT vs. CPM}
\label{sec:orgfe731a0}
\begin{itemize}
\item spolocne:
\begin{itemize}
\item stanovenie minimalneho casu trvania projektu
\item cinnosti leziace na kritickej ceste
\end{itemize}
\item PERT zahrna metodu, ako pracovat s \textbf{neurcitostami} odhadu dlzky trvania
cinnosti
\item CPM zahrna postup uvazovania o zmene dlzky trvania cinnosti, ak sa zmenia
zdroje
\item casto skombinovane
\end{itemize}

\subsubsection{PERT vs Gantt}
\label{sec:org75286da}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{6 Predictive/adaptive management/screenshot_2017-12-16_14-59-12.png}
\end{center}

\subsubsection{Scrum}
\label{sec:org37fc49f}
\subsubsection{Kanban}
\label{sec:org9df30f0}
\begin{itemize}
\item metoda optimalizacie prace
\item vychadza z riadenia v tovarni
\item znizuje mieru (predcasneho) planovania
\begin{itemize}
\item umoznuje dokonca zacat bez planu
\end{itemize}
\item hlavne principy
\begin{enumerate}
\item (definovanie a) vizualizacia progresu
\item limitovanie prebiehajucej prace (WIP) (a neustala aktualizacia limitu)
\item "pull" namiesto "push"
\item monitorovanie a zlepsenie
\end{enumerate}
\item neexistuju roly
\item neexistuju cykly (sprinty)
\item existuje len workflow
\item hlavny nastroj - kanban tabula
\begin{itemize}
\item stlpce - stav poloziek / uloh (nie nutne UC, US)
\item riadky - (obsah stlpcov) - polozky / ulohy
\end{itemize}
\item basic: To Do, In Progress and Done
\end{itemize}

\section{7,8 Estimation}
\label{sec:org912d876}
\begin{itemize}
\item produktivita SW developerov je rozna
\begin{itemize}
\item tyka sa kvality aj kvantity
\item rozdiely su radove (38x)
\end{itemize}
\item poziadavky su slabo zadefinovane
\item rychly vyvoj technologii robi pouzitie historickych dat komplikovanym
\end{itemize}

\subsection{Odhady}
\label{sec:org409e2c5}
\begin{itemize}
\item odhad - najpravdepodobnejsia hodnota, ktoru bude nadobudat nejaka
(meratelna) velicina (ukazovatel)
\item podstatna vec pri planovani
\item zakladne otazky
\begin{itemize}
\item (ake cinnosti bude treba vykonat)
\item ake \textbf{usilie} (pracnost) bude treba na vykonanie urcitej cinnosti
\item kolko \textbf{casu} bude na to treba (s danymi \textbf{zdrojmi})
\item ake budu \textbf{naklady} na tieto cinnosti
\end{itemize}
\item splnenie odhadu \textbf{NIE JE cielom projektu}
\item \textbf{odhad nie je hadanie} (teda ma byt podlozene faktami)
\item naklady a zdroje treba poznat (odhadnut) na zaciatku projektu, ale presne
ich urcit mozno az na konci projektu
\item \textbf{manazeri lahsie (presnejsie) odhadnu velkost usilia (pracnost) ako rozsah
softveru}
\end{itemize}

\subsection{Typy odhadov}
\label{sec:org2e50a97}
\begin{itemize}
\item \textbf{zhoda nadol}
\item \textbf{zdola nahor} (podrobne WBS)
\item \textbf{analogicky}
\begin{itemize}
\item pouzitie znamych hodnot z minulosti
\end{itemize}
\item \textbf{expertny}
\begin{itemize}
\item na zaklade vyjadreni expertov, diskusia medzi nimi
\end{itemize}
\item \textbf{parametricky (formalny)}
\begin{itemize}
\item na zaklade numerickeho modelu
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Metody a techniky odhadu}
\label{sec:orgea155eb}
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\textbf{Typ} & \textbf{Metoda} & \textbf{Priklady}\\
\hline
expertny odhad & skupinove odhadovanie & \textbf{Wideband Delphi}, \textbf{Planning poker}\\
\hline
expertny odhad & zdola nahor & project management software\\
 &  & company specific activity templates\\
\hline
formalny model & modely zalozene na & \textbf{SSU} (software size unit), \textbf{function point analysis}\\
 & rozsahu softveru & \textbf{Use Case Analysis}, \textbf{Story points based estimation}\\
\hline
formalny model & parametricke modely & \textbf{COCOMO}, SLIM, SEER-SEM\\
\hline
formalny model & zalozeny na analogii & \textbf{Weighted Micro Function Points}, ANGEL\\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Vplyvy na presnost odhadu}
\label{sec:orgd0ed35e}
\begin{itemize}
\item \textbf{velkost projektu}
\begin{itemize}
\item cim vacsi projekt, tym nepresnejsi odhad
\end{itemize}
\item \textbf{zlozitost projektu}
\begin{itemize}
\item cim zlositejsi, tym nepresnejsi odhad
\end{itemize}
\item \textbf{strukturovanost projektu}
\begin{itemize}
\item cim strukturovanejsi, tym presnejsi
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Metoda Delphi}
\label{sec:org428070a}
\begin{itemize}
\item expertny odhad
\begin{itemize}
\item strukturovana komunikacna technika
\item sposob odhadu, kde sa koordinator snazi ziskat odhad od expertov
postupnym revidovanim nazorov na zaklade nazoro
\begin{enumerate}
\item experti dostanu specifikaciu softveru a formular odhadu
\item diskusia o produkte a metodach odhadu
\item vytvorenie individualnych odhadov
\item zapis odhadov do tabulky a vratenie expertom
\item distribuovanie odhadov a diskusia
\item odhad velkosti vytvaraneho systemu
\begin{itemize}
\item prehodnotenie odhadov - cyklus pokracuje bodom 3, kym nedojde k
dohode
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Planning poker}
\label{sec:orgca4f6e4}
\begin{itemize}
\item agilna metoda
\item skupinova metoda odhadu, de facto zalozena na Delphi
\item kolektivna inteligencia timu \textasciitilde{} uroven experta
\item principy
\begin{itemize}
\item diskretnost
\item nelinearna skala hodnotenia
\item iterativnost
\item (zodpovednost)
\end{itemize}
\item PP nepredpisuje metriku ohodnotenia uloh
\begin{itemize}
\item story points, ideal time
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Odhad rozsahu softveru}
\label{sec:org2f80ba0}
\begin{itemize}
\item metriky rozsahu softveru
\begin{itemize}
\item dlzka (zdrojoveho) textu programu/produktu
\item funkcne body (function points)
\item body pripadov pouzitia (use case points)
\item body pouzivatelskych pribehov (story points)
\item vahovane mikrofunkcne body
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Funkcne body}
\label{sec:orgc56ad47}
\begin{itemize}
\item \textbf{funkcny bod} - jednotka vyjadrujuca mnozstvo (biznis) funkcionality,
ktoru poskytuje IS
\begin{itemize}
\item cim viac funkcnych bodov, tym viac funkcionality
\end{itemize}
\item pouziva sa na odhad zlozitosti softveru pre interaktivne aplikacie
\begin{itemize}
\item transakcne, databazove
\end{itemize}
\item vychadza z (biznis) poziadaviek
\begin{itemize}
\item pocet a rozsah sluzieb (funkcii) pristupnych (viditelnych)
pouzivatelovi interaktivne
\end{itemize}
\item nezavisi od programovacieho jazyka
\item \textbf{postup}:
\begin{enumerate}
\item stanovenie charakteristik pre produkt
\begin{itemize}
\item pocet externych vstupov (EI)
\begin{itemize}
\item od pouzivatela
\end{itemize}
\item pocet externych dopytov (EQ)
\begin{itemize}
\item vyzaduju db transakcie, hladanie v texte, db query, \ldots{}
\end{itemize}
\item pocet externych vystupov (EO)
\begin{itemize}
\item zostavy, obrazovky
\end{itemize}
\item pocet logickych internych suborov (ILF)
\begin{itemize}
\item db tabulka, subor, logicke zoskupenie udajov
\end{itemize}
\item pocet externych rozhrani (EIF)
\begin{itemize}
\item objekty na komunikaciu s okolim - konfiguracne subory
\end{itemize}
\end{itemize}
\item klasifikacia zlozitosti charakteristik
\begin{itemize}
\item 3 urovne
\begin{itemize}
\item jednoducha
\item stredna
\item zlozita
\end{itemize}
\item urcenie zlozitosti - rozne metody, odhady, pomocky, podklady - napr.
frekvencia pristupov, typy zaznamov
\end{itemize}
\item vypocet neupravenych funkcnych bodov
\begin{itemize}
\item \(UFC = \sum\limits_{i=1}^5 \sum\limits_{j=1}^3 w_{ij} c_{ij}\)
\item i - typ charakteristiky
\item j - zlozitost (jednoducha, stredna, zlozita)
\item \(c_{ij}\) pocet (odhadnuta, namerana hodnota)
\item \(w_{ij}\) - vaha z tabulky
\end{itemize}
\item uprava funkcnych bodov
\begin{itemize}
\item obodovanie 14 technickych charakteristik (technickej zlozitosti)
celeho projektu (body od 0 do 5) - podla tabulky
\item vypocet hodnoty faktora zlozitosti CAF (Complexity Adjustment Factor)
\item \(CAF = 0.65 + (0.01 \sum\limits_{i=1}^{14}v_i)\)
\end{itemize}
\item vypocet funkcnych bodov
\begin{itemize}
\item \(FP = UFS * CAF\)
\item volitelne
\begin{itemize}
\item doplnit optimisticke (o) a pesimisticke (p) odhady (z predoslych
projektov)
\item FP sa vezme ako najpravdepodobnejsia hodnota (m), a vysledok
(odhad) sa vypocita ako
\begin{itemize}
\item \(FP_E = \frac{p + 4m + o}{6}\)
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Zhrnutie
\label{sec:org2337a17}
\begin{itemize}
\item vyhody
\begin{itemize}
\item da sa odvodit zo specifikacie
\item nezavislost od konkretneho programovacieho jazyka
\end{itemize}
\item nevyhody
\begin{itemize}
\item spolieha sa prilis na prvotne pouzivatelske specifikacie rozsahu
(nemusia byt spolahlive)
\item subjektivnost urcovania charakteristik a ich vahovania (stanovenia
zlozitosti)
\item znovupouzitelnost softverovych suciastok (nevyjadri skutocnu
produktivitu/naklady)
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{enumerate}
\subsubsection{Body pripadov pouzitia (UCP)}
\label{sec:org4c2054a}
\begin{itemize}
\item velkost systemu sa odhadne na zaklade odhadu zlozitosti pripadov pouzitia
\item analogicky postup vypoctu ako pri vypocte rozsahu pomocou funkcnych bodov
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Postup
\label{sec:org3df3919}
\begin{enumerate}
\item klasifikacia hracov podla zlozitosti
\item klasifikacia pripadov pouzitia podla zlozitosti
\item vypocet neupravenych bodov pripadov pouzitia
\item uprava na zaklade charakteristik projektu
\end{enumerate}

\item Zhrnutie
\label{sec:org0d4bba7}
\begin{itemize}
\item \textbf{nevyhody}
\begin{itemize}
\item vacsinou vyjdu nadhodnotene cisla (v porovnani s expertnymi odhadmi)
\item zvycajne je nadhodnoteny
\begin{itemize}
\item pocet krokov v scenari (transakcii)
\item pocet hracov-akterov (zovseobecnit do super-hraca)
\end{itemize}
\item faktor produktivity moze byt ako-tak spolahlivy iba na zaklade udajov z
viacerych realnych proejktov
\item UC uz musia byt vypracovane
\item pre detailne prakticke planovanie su UC ako jednotky planovania prace
prilis velke
\end{itemize}
\item \textbf{vyhody}
\begin{itemize}
\item cely proces (postup vypoctu) sa da automatizovat
\item dobre oddelenie metriky rozsahu od velkosti timu
\item moznost stanovenie faktora produktivity pre danu organizaciu
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{enumerate}
\subsubsection{Vahovane mikro funkcne body}
\label{sec:orgeb92152}
\begin{itemize}
\item automaticky na zaklade merania existujuceho softveru
\item zohladnuje aj algoritmicku zlozitost
\begin{itemize}
\item \textbf{zlozitost tokov riadenia}
\item objektovy slovnik
\item informacne vyuzitie objektov
\item \textbf{aritmeticka zlozitost}
\item presun dat
\item struktura kodu
\item vnutorne data
\item komentare
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsubsection{Body pouzivatelskych pribehov}
\label{sec:orga2941c8}
\begin{itemize}
\item opis poziadaviek/funkcionality biznis jazykom
\item ako <rola> chcem <co>, aby som <dovod>
\item story point
\begin{itemize}
\item jednotka relativnej velkosti pouzivatelskeho pribehu
\item v silnej priamej suvislosti s usilim (nie casom) potrebnym pre dodanie
pouzivatelskeho pribehu
\end{itemize}
\item problemy:
\begin{itemize}
\item neurcitost pri odhadovani -> planning poker
\item velkost pribehov -> rozbitie na mensie
\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item Princip INVEST
\label{sec:org8289f6f}
\ref{orga997312}
\end{enumerate}

\subsection{COCOMO}
\label{sec:org57c9177}
\begin{itemize}
\item odhad nakladov, najma vsak odhad \textbf{usilia} (pracnosti) a \textbf{casu}
\item vychadza sa z (odhadnutej, znamej) velkosti programu - \textbf{KDSI}, SLOC, FP
\item 3 urovne odhadu
\begin{itemize}
\item L1: zakladna - rychle, hrube odhady
\item L2: stredna - presnejsie, zohladnene atributy projektu
\item L3: podrobna - az na granularitu podetap
\end{itemize}
\item 3 stupne zlozitosti projektu
\begin{itemize}
\item C1 organicky mod
\begin{itemize}
\item maly tim, znama oblast, zname prostredie, malo komunikacie, stabilny
hw/sw, zname algoritmy, dobra dekomponovatelnost, do 50 KDSI
\end{itemize}
\item C2 prechodny mod
\begin{itemize}
\item medzi 1. a 3., vacsia komunikacia a cas, velkost do 300 KDSI
\end{itemize}
\item C3 viazany mod
\begin{itemize}
\item viacere ohranicenia a komplikacie
\begin{itemize}
\item kratke terminy, stale zmeny poziadaviek, neznama problemova oblast,
kratka doba odozvy, specializovany hw/sw (embedded systemy) a podobne
\item spravidla interaktivne, riadiace a operacne systemy
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{COCOMO II}
\label{sec:org96b0f14}
\begin{itemize}
\item rozne modely zivotneho cyklu softveru
\item rozne pristupy k vyvoju softveru
\item 3 etapy vyvoja a odhadu
\begin{itemize}
\item analyza aplikacie, skory navrh a postarchitektonicky navrh
\item nie KDSI, ale pocet objektov, pocet FP, pocet riadkov
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Odhad nakladov}
\label{sec:orgc22a792}
\subsubsection{Naklady na softverovy projekt}
\label{sec:org5dfbf97}
\begin{itemize}
\item \textbf{usilie} - pracnost
\begin{itemize}
\item platy a odmeny
\end{itemize}
\item softver
\item hardver
\item rezia - prevadzka, preistory, podporny personal, komunikacia, doplnkove
sluzby, poistenie, odvody
\begin{itemize}
\item \textbf{rezia} - vysoka polozka
\end{itemize}
\item cestovne, skolenia, treningy
\item na naklady vplyva
\begin{itemize}
\item velkost (zlozitost) projektu
\item schopnosti a skusenosti timu
\item pouzivanie podpornych (softverovych, hardverovych) prostriedkov
\item proces (postup) vyvoja
\item ohranicenia a poziadavky na vyrobok (softver)
\begin{itemize}
\item spolahlivost, rychlost, pamatove naroky
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Naklady vs cena}
\label{sec:orgbe0b70c}
\begin{itemize}
\item cena = naklady + zisk (strata)
\end{itemize}

\subsubsection{Cena}
\label{sec:org67f02f9}
\begin{itemize}
\item na cenu vplyva
\begin{itemize}
\item podmienky zmluvy (zdrojovy kod, zaruky, udrzba, \ldots{})
\item vytvorenie prilezitosti na trhu
\item neurcitost odhadu nakladov
\item pravdepodobnost zmeny poziadaviek
\item financna situacia a strategia dodavatela
\item financne moznosti zakaznika
\begin{itemize}
\item podla toho sa prisposobi rozsah a funkcnost vysledneho vyrobku
(specifikacie)
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Odhadovanie pri adaptivnom riadeni}
\label{sec:org1b95067}
\begin{itemize}
\item prediktivne projekty
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{7,8 Estimation/screenshot_2017-12-16_16-57-57.png}
\end{center}
\begin{itemize}
\item adaptivne projekty
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{7,8 Estimation/screenshot_2017-12-16_16-58-21.png}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item zadanie projektu
\item prvotny hruby odhad rozsahu
\begin{itemize}
\item product backlog
\end{itemize}
\item hruby navrh ceny - rozhodnutie ist/neist do projektu
\begin{itemize}
\item zahrna odhad nakladov a casu
\end{itemize}
\item naplanovanie releasov
\begin{itemize}
\item podrobny odhad rozsahu
\item odhad poctu iteracii
\begin{itemize}
\item vyuzitie (odhadovanej) rychlosti timu
\end{itemize}
\item niekedy sa pridava navyse zero sprint a/alebo release sprint
\end{itemize}
\item nacenenie planovanej dodavky a uzavretie kontraktu
\item vyvoj - v iteraciach
\begin{itemize}
\item iterativna aktualizacia odhadov - komunikacia v pripade zmeny
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection{MoSCoW analyza}
\label{sec:org96d5f40}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{7,8 Estimation/screenshot_2017-12-16_17-43-01.png}
\end{center}

\section{9 CMMI}
\label{sec:org4b56321}
\subsection{CMMI}
\label{sec:orge7ec20d}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{Lecture 9/screenshot_2017-12-15_19-00-05.png}
\end{center}
\section{10 Phases}
\label{sec:org66bb817}
\subsection{Vytvorenie planu manazmentu projektu}
\label{sec:org9e4c852}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{10 Phases/screenshot_2017-12-16_18-32-38.png}
\end{center}
\subsection{Vykonavanie projektu}
\label{sec:org4878c18}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{10 Phases/screenshot_2017-12-16_17-51-56.png}
\end{center}
\subsection{Monitorovanie a riadenie projekt}
\label{sec:org8d7b373}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{10 Phases/screenshot_2017-12-16_17-52-17.png}
\end{center}
\subsection{Analyza vytvorenej hodnoty (earned value technique)}
\label{sec:org0f0af35}
\begin{itemize}
\item kombinacia merania rozsahu, rozvrhu a nakladov
\item sleduje sa kumulovana (od zaciatku projektu) hodnota vynalozenych nakladov
\item planovana hodnota (planned value; PV)
\begin{itemize}
\item planovane naklady pre urcitu cinnost v danom casovom intervale
\end{itemize}
\item skutocna hodnota (actual cost; AC)
\begin{itemize}
\item celkove naklady, ktore sa vynalozili na cinnosti v danom casovom
intervale
\end{itemize}
\item vytvorena hodnota (earned value; EV)
\begin{itemize}
\item cast celkoveho rozpoctu zodpovedajuca skutocne ukoncenym cinnostiam
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Ukoncenie projektu}
\label{sec:org8208f23}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{10 Phases/screenshot_2017-12-16_17-56-40.png}
\end{center}
\section{10 Quality}
\label{sec:org7333367}
\subsection{Urovne kvality}
\label{sec:org8dc47e3}
\begin{itemize}
\item software level
\begin{itemize}
\item funkcionalna vs strukturalna
\item validacia vs verifikacia
\end{itemize}
\item process level
\end{itemize}
\subsection{Manazment kvality}
\label{sec:org593d1f0}
\begin{itemize}
\item system manazerstva kvality
\item zabezpecenie kvality vs kontrola kvality
\item uroven celej organizacie
\item uroven manazmentu projektu
\begin{itemize}
\item planovanie kvality - zabezpecenie kvality - riadenie kvality (\textasciitilde{}procesy PMI)
\end{itemize}
\item ISO 9000
\end{itemize}
\subsection{ISO 9000}
\label{sec:org8fd13e9}
\begin{itemize}
\item principy
\begin{itemize}
\item orientacia na zakaznika -> zainteresovanost
\item manazment a ciele -> procesny pristup
\item systematicky pristup k riadeniu -> faktograficky pristup v rozhodovacich
procesoch
\item trvale vylepsovanie -> vzajomne vyhodny vztah s dodavatelmi
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{ISO 9000 - Predmet normy}
\label{sec:org8f52fa7}
\begin{itemize}
\item urcuje poziadavky na organizaciu, ktora
\begin{itemize}
\item potrebuje predviest schopnost trvalo poskytovat svoje vyrobky (produkty)
ci sluzby
\item chce neustale zvysovat spokojnost svojich zakaznikov
\end{itemize}
\item aplikacia vseobecna - vo vsetkych typoch organizacii a odvetvi
\begin{itemize}
\item definuje/urcuje standardne poziadavky na organizaciu a jej porovnatelnost
s inymi organizaciami
\end{itemize}
\item vo vyvoji softveru
\begin{itemize}
\item produkt - dodavany softver alebo sluzba a cely zivotny cyklus
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{ISO 9001}
\label{sec:org7b078e2}
\begin{itemize}
\item dolezity obsah:
\begin{itemize}
\item Quality Management System
\item Management Responsibility
\item Resource Management
\item Product Realization
\item Measurement, analysis and improvement
\end{itemize}
\item hlavne vyhody
\begin{itemize}
\item znizuje mieru plytvania a redundancii
\item zvysuje produktivitu
\item zlepsuje konzistenciu vykonnosti organizacie
\item zvysuje miero spokojnosti zakaznikov
\item znizuje alebo eliminuje nutnost zasahov u zakaznikov
\end{itemize}
\item nedostatky a realita
\begin{itemize}
\item casto byrokraticky a administrativny pristup
\item vseobecna aplikovatelnost standardu
\item definuje len co je potrebne splnit
\item ramcove znenie/ vagnost bez implementacnych zalezitosti
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{CMMI vs. ISO 9000}
\label{sec:org4ae4499}
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
CMMI & ISO\\
\hline
specifika pre sw projekty & nespecificka (9001)\\
\hline
obsahuje know-how, navody, best practice & nedava priame navody (9001), niekde dava ciastocne (90003)\\
\hline
najma USA, AZIA & najma EU\\
\hline
ohodnotenie vo viacerych stupnoch & certifikat - len ano alebo nie\\
\hline
umoznuje porovnavat organizacie a & len trivialne porovnavanie A/N\\
projekty medzi sebou & \\
\hline
hodnotia sa organizacie, organizacne & hodnotia sa len organizacie\\
jednotky, projekty & \\
\end{tabular}
\end{center}
\end{document}